# GIMP
> 2019.09.15 [🚀](../../index/index.md) [despace](index.md) → **[Soft](soft.md)**  
> Nav.:  
> [FAQ](faq.md)［[SC+OE+SGM](sc.md)］ ~~ [CON](contact.md)·[Pers](person.md) ~~ [Ctrl](control.md) ~~ [Doc](doc.md) ~~ [Drawing](draw.md) ~~ [EF](ef.md) ~~ [Event](event.md) ~~ [FS](fs.md) ~~ [HF&E](hfe.md) ~~ [KT](kt.md) ~~ [N&B](nnb.md) ~~ [Project](project.md) ~~ [QM](qm.md) ~~ [R&D](rnd.md) ~~ [SI](si.md) ~~ [Test](test.md) ~~ [TRL](trl.md)

[TOC]

---

> <small>**Английский** — англоязычный термин, не имеющий аналога в русском языке. **Русский** — дословный перевод с английского на русский.</small>

**GNU Image Manipulation Program** или **GIMP** (「Гимп」) — свободно распространяемый растровый графический редактор, программа для создания и обработки растровой графики и частичной поддержкой работы с векторной графикой. Проект основан в 1995 году Спенсером Кимбелломruen и Питером Маттисомruen как дипломный, в настоящий момент поддерживается группой добровольцев. Распространяется на условиях [GNU General Public License](soft.md).

[Open-source, GNU GPL](soft.md).



## Возможности
Традиционно GIMP считается свободным аналогом ряда проприетарных редакторов (чаще всего называется Adobe Photoshop), хотя сами разработчики часто возражают против такой формулировки.

**Работа с фотографиями**

В GIMP присутствует набор инструментов цветокоррекции:

1. кривые;
1. уровни;
1. микшер каналов;
1. постеризация;
1. тон‑насыщенность;
1. баланс цветов;
1. яркость‑контраст;
1. обесцвечивание.

При помощи фильтров, инструментов, масок и слоёв с разными типами наложения (всего 22) можно:

1. выравнивать заваленный горизонт;
1. убирать искажения, вносимые оптикой;
1. корректировать перспективу;
1. выполнять клонирование объектов с учётом перспективы;
1. кадрировать фотографии;
1. удалять дефекты вроде пыли на матрице (штамп, лечебная кисть);
1. имитировать использование различных цветофильтров;
1. 「вытаскивать」 потерянную детализацию в тенях;
1. многое другое.

Реализовано управление цветом.

**Рисование**

1. несколько рисующих инструментов;
1. свободно масштабируемые кисти;
1. поддержка кистевой динамики;
1. поддержка графических планшетов.

**Экранные фильтры.**  
Дополнительные возможности по коррекции изображений на протяжении всей работы реализованы в виде экранных фильтров. К ним относятся:

1. имитация разных типов дальтонизма (протанопия, дейтеронопия, тританопия);
1. гамма‑коррекция;
1. коррекция контраста;
1. управление цветом.

**Настраиваемый интерфейс**

1. плавающие диалоги легко группируются и перегруппируются;
1. возможна полная перенастройка клавиатурных комбинаций, действий мыши, а также устройств ввода, таких как Griffin Powermate;
1. любое меню можно превратить в свободно перемещаемое окно (Linux/UNIX).

**Автоматизация.**  
Отсутствие средств автоматической записи сценариев компенсируется в GIMP большим числом языков, на которых можно писать сценарии:

1. TinySchemeruen, иначе Script‑Fu (в комплекте с программой);
1. [Python](plang.md) (в комплекте с программой);
1. Ruby;
1. Perl;
1. C# (GIMP# — gimp‑sharp);
1. Java (экспериментально, часть проекта gimp‑sharp);
1. Tcl (в настоящее время не поддерживается).

С помощью этих инструментов можно писать как интерактивные сценарии и модули для GIMP, так и создавать изображения полностью автоматически, например, генерировать 「на лету」 изображения для веб‑страниц внутри программ CGI или выполнять пакетную цветокоррекцию и преобразование изображений. Следует отметить, что для пакетной обработки изображений всё же лучше подходят пакеты наподобие ImageMagick.


## Adobe Photoshop
GIMP может использовать данные в различных форматах Adobe Photoshop (наиболее известного профессионального растрового редактора):

1. файлы в формате PSD (с ограничениями);
1. файлы кистей (почти все версии, но без поддержки динамики);
1. действия (actions), за счёт gimp‑sharp (порядка 50 % действий);
1. расширения в формате 8bf — проект PSPI

Подробности изложены в справке для мигрирующих с Photoshop на GIMP (<https://web.archive.org/web/20120524071802/http://wiki.linuxgraphics.ru/doku.php?:id=quicktoots-migration-photoshop-to-gimp>).



## Docs/Links (TRANSLATEME ALREADY)
|**Sections & pages**|
|:--|
|**【[Software](soft.md)】**<br> [ASP](asp.md) ~~ [Blender](blender.md) ~~ [C](plang.md) ~~ [Cosmographia](cosmographia.md) ~~ [DOORS](doors.md) ~~ [DWG](cad_f.md) ~~ [GIMP](gimp.md) ~~ [Git](git.md) ~~ [IGES](cad_f.md) ~~ [ISIS](isis.md) ~~ [JT](cad_f.md) ~~ [NGT](neogeography_toolkit.md) ~~ [NX](nx.md) ~~ [Octave](gnu_octave.md) ~~ [OS](os.md) ~~ [PDF](pdf.md) ~~ [Python](plang.md) ~~ [R](plang.md) ~~ [SPICE](spice.md) ~~ [STEP](cad_f.md) ~~ [STL](stk.md) ~~ [SVG](cad_f.md) ~~ [Syncthing](syncthing.md) ~~ [SysML](sysml.md) ~~ [Teamcenter](teamcenter.md) ~~ [Valispace](valispace.md) ~~ [Система управления версиями](vcs.md) ~~ [ХРИП](adra.md)|

1. Docs: …
1. <https://www.gimp.org>


## The End

end of file
